翁維愷：《十年》與芝士撻

香港有一部電影，叫《十年》。

《十年》講抗爭。

《十年》只有幾間戲院肯上映。

《十年》場場爆滿。

《十年》很無奈地「聰明」。

要學像《十年》。

去年有種「潮食」，叫半熟芝士撻。

芝士撻會融化在口中。

芝士撻每日會限定發售。

芝士撻引來很多港男港女排隊。

芝士撻很聰明。

要學像芝士撻。

我愛看文青電影，更愛看完寫千字文上網「呃Like」（騙讚）；我愛吃好西，更愛自拍放上網曬命。

去年香港有種潮食，叫半熟芝士撻，是來自日本的流心芝士撻，雖然每件售價盛惠22元正，甚至每人限購6件，但一經推出之後，還是引來一眾港女、肥仔、 潮男們，在尖沙咀港鐵站B出口外築起長長人龍。排隊動輒半小時，甚至有人開店前就去排，簡直是「越難買、越矜貴」。

獨立電影《十年》同樣在過去半年風頭一時無兩，橫掃影評界、學術派、社運界、文青界及港女界，可謂無人不知，連梁美芬議員都曉。

我算是比較早看到《十年》的一批人，是半年前剛上映不久時看的，當時全港只有太古城和油麻地百老匯電影中心放映，場數不多，幾乎場場爆滿。一時間，買到《十年》戲飛是要放上網慶祝的。雖然朋友跟我說內容太浮誇，不太推薦，但作為一個偽文青，我還是要去朝聖一下。豈料我特地從中大到油麻地購票入場時，竟然遇上購票螢幕一片全紅，要兩日後才有位。

觀映當天，我懷着朝聖的心情，睜大我的金睛火眼，打算將這套備受讚賞的電影的每一格、每一秒都刻在腦海中。

甫一開播，是黑白的《浮瓜》，一肥一瘦的兩個槍手坐在班房內。再一眨眼，我已正在推門，走出戲院。我嘗試努力回想，究竟《十年》有什麼隻言片語留下，腦海竟是一片空白。我只記得智叔（廖啟智）在《本地蛋》的一句話：「千祈唔好慣，慣咗就無㗎喇。」只記得《寒蟬》抽象得難以入口，只記得婆婆自焚令我眼眶泛淚，只記得《方言》淺白薄弱。

半年轉瞬即逝，其間《十年》掀起不可阻擋的風潮，在我不留意之間，已從瑟縮在油麻地角落，走到香港各區的露天地區，吸引千百人頂着悶熱，都要一睹其真面目。這部電影彷彿在醞釀能量，正演化成另類的政治宣言。似乎《十年》不再是《十年》，而是香港人的一次集體發聲。再一眨眼，《十年》已踏上金像獎的紅地毯。

讓我紅了眼眶的「不夠班」

對金像獎無感的我，甚至忘了《十年》獲得「最佳電影」的提名，直至游學修上台介紹，才突然驚覺：「《十年》真的走上金像獎舞台了。」直至爾冬陞在台上暗示，透露《十年》很大機會獲獎時，我竟然心跳加速。儘管覺得它「不夠班」（不夠格），但心底依然希望它能受到肯定。爾冬陞宣布的一刻，我甚至莫名其妙地紅了眼眶，有種「我們一起獲獎」的自豪感，是首次覺得導演說「多謝所有觀眾」這句話，如此真心與受之無愧。

《十年》獲獎受爭議，也許就如芝士撻某一天獲米芝蓮三星殊榮一樣，你清楚它「未夠班」，但實際上卻難掩心中興奮之情，心底矛盾得難以言語表達。也許我們不應該問它值不值得，而是它為何可以觸動這麼多條神經？

說一句老實話，全香港一年有多少人會掏荷包入場看戲？有多少人會特地到油麻地看獨立電影？《十年》何德何能博得如此多人歡心？

《十年》的成功，全賴一眾戲院禁播、背後的政治審查、新華社的高調批評，就如芝士撻一樣，只要越限購，「芝士味就越濃」。如果《十年》自第一天起，就有數十家影院全天候播放，不出一週，大概就可以落畫。

日前我再走過尖沙咀港鐵站B出口，驀然發現芝士撻店外的人潮已經不再。原來芝士撻風潮，一時間令各區餅店都爭相模仿，港女們不再需要排數小時才買到，尖沙咀的芝士撻自然不再受追捧。

我前晚深夜在打這篇文的時候，朋友剛好經過，說了一句：「《十年》的確不值得『最佳電影』，但我都認同它應該在金像獎受肯定！」

（翁維愷，香港中文大學新聞及傳播學院學生，前《大學線》執行編輯）

原文：《50後 × 90後談本土：《十年》標誌「本土新浪潮」》
© 端傳媒 Initium Media

食屎啦你

此時此刻嘅你，就算乜都無做，又記唔記得係咩日子呢？

有線翁維愷：我同攝影身體OK 物資算充足 大家唔使擔心